［鳩噏］文化呢樣嘢可能根本冇得研究

依家有好多人受咗科學「荼毒」[1]，好鍾意講啲general嘅嘢，所以開口埋口就係中國文化、歐洲文化、日本文化，甚至做文化比較。

可能我讀得書少，我一直認為一個單文化已經有其多面性同複雜性，好難具體描述佢嘅特徵，例如你話中國文化講天人合一，偏偏有啲位佢又人定勝天。

歸根究底，中國有咁多人，人人嘅行為模式都唔同，而所謂文化就係行為模式嘅集合，呢個亦都係文化嘅多面性同複雜性嘅由來。
只要個文化群體夠大，一個人係冇可能認識曬每個人嘅行為嘅，而就算認識曬，佢都好難整合同分類曬啲行為，而如果個群體唔夠大，又好難形成一種文化，我哋唔會話一個十人群體有文化，此為文化研究於空間上之不可能。

而文化嘅另一特徵就係傳承，傳承乃係跨時間、跨世代嘅，如果傳承唔到落嚟，咁只不過係一時嘅潮流現象，而文化現象係應該有持續性嘅。而呢種世代遺傳、甚至各種文化交集嘅影響，就更加令到文化嘅複雜性幾何級咁上升。一個人要研究文化，就要去知悉文化每一個世代嘅傳承狀況，此為時間上之不可能。

所以，到最後，所謂文化嘅研究，都可能只係研究自己認知中嘅xx文化。
而所謂漢學大師、英學大師，都只係精通自己認知中嘅文化。
究竟文化呢樣嘢存唔存在呢？我真係唔知道。喺我眼中，如果我哋將一個群體入面嘅每一個人嘅行為模式整合為一種文化，而呢個文化嘅特徵就代表住班人嘅行為模式嘅特徵嘅話，咁呢啲特徵一定係充滿矛盾嘅，而且唔係eventually consistent嘅，因為係個體同個體之間嘅矛盾，而唔係個體自身嘅矛盾。

所以比起講乜乜文化點點點，我寧願講自己同埋自己見到啲咩就算。

［1］：因為科學，大家好似覺得唔搞套理論出嚟解釋啲嘢就唔得咁？（其實呢句係我鳩噏出嚟，大部分研究文化嘢嘅人都係文科仔嚟）不過為咗證明自己學科價值，係咁整啲理論出嚟提升解釋力就應該八九不離十嘅。

利申：冇文化

睇你點定義文化呢樣野
我讀過同soci&文化相關既prog. 所研究既文化唔係用國家去區分
同埋socsci一向接受同一樣事物有唔同perspective去睇 d理論都係ever-changing 冇一個確實既答案 係視乎你點理解個樣事物

冇人話用國家呀
國家只係例子
你鍾意可以講教會文化、廣東文化、香港文化、道教文化
我想講嘅只係一個群體夠大（空間上形成文化嘅必要條件），就冇可能認識曬啲行為模式，而當個文化有傳承（時間上嘅必要條件），就會更難。
當然，話明鳩噏嘅嘢⋯⋯

睇你點睇
可能呢家所認知既舊有文化都唔一定係真
歷史既野 有機會被篡改

利申：9up

其實係㗎
歷史同文化都係要加「認知中嘅」呢四隻字

其實照你咁講，你係咪已經從某一角度入手研究緊文化？

Meta嘅嘢同個學科本身係兩回事嚟
人哋研究文化
我「探討」文化嘅研究

例如你話「我一直認為一個單文化已經有其多面性同複雜性，好難具體描述佢嘅特徵，例如你話中國文化講天人合一，偏偏有啲位佢又人定勝天。」 你似乎已經分析緊文化嘅特徵，你指出文化有複雜性同多面性，但唔代表不能被研究，例如人類有好複雜嘅情緒咁，唔代表我地唔能夠對情緒作出研究。

我唔係主修文研
但以我所知，文研似乎唔係納入socsci一部分喎
一般大學都係擺佢喺文學院
我相信多數人都係當佢文史哲咁研究
而唔係將佢當作一門科學

我唔知自己係咪講緊文化研究
我唔熟文研
就算係，都一定唔限於文研
我只係講緊研究文化嘅學科，例如漢學研究呢啲咁。

呢樣嘢唔係研究文
話明meta 嘢嚟
頂多係後設咁研究文化
你話一個食譜唔可行，唔代表你照緊個食譜嚟煮嘢。
另外，我後面已經講咗點解唔可能。

文化研究唔係研究乜乜文化
係想以教育去介入當前社會，帶來轉變為目的。
想補充下：
一個地方所有嘅人喺特定時空嘅信念，諗法同價值觀都一定有衝突對抗，而呢樣嘢絕對係文化研究Cultural Study嘅重點，但漏咗一樣嘢未講，就係某種世界價/價值觀/信念/文化喺一個地方嘅某時間會存在住主導而個domination of culture即主流文化mainstream culture。例如漢朝嘅獨尊儒術，政治會嘗試主導主流文化，因為文化對政權嘅承認(for example, 古賢會講君君臣臣父父子子嘅道德性)→會涉及當前社會權力嘅正當性legitimacy，但唔代表文化會只受政治主導，文化係流動可變的，仲有好多次文化Sub Culture同文化霸權嘅主流觀念(for instance 父權嘅觀念)對抗。例如美國6,70年代嘅社運潮，冒起嘅女權主義就係同主流觀念協商角力嘅另一股浪潮，要改變當前社會主流性，愛與婚姻嘅觀念。

所以呢，文化研究 絕對唔係研究乜乜文化嘅學科，而係學習批判社會同社會互動，甚至志在改變社會嘅一門學科。

佢源於英國成人教育，教例如基層工人知識同工人權益，令佢哋可以為自己爭取權益，改善勞資剝削，從而一點一滴改變社會。

利申year2讀緊Sociology and Culture嘅Asso仔發表下讀咗年幾嘅睇法

將文化睇成一舊固體，帶上個label咁去研究絕對係一種愚昧

我覺得文化研究講嘅“文化”，比起一般大眾嘅理解，更接近 “論述” 同 “權力”嘅意思

如果我話中國文化係重孝道 咁啱唔啱

岩啊
你仲可以話中國文化係華夏文明，炎黃子孫，龍的傳人添
但你唔會話中國文化係廉愛非攻，又或者以階級批鬥為綱

文化唔係physical reality, 但呢啲social reality會影響一班人嘅情感，決定，甚至理性。
所以文化嘅研究價值好大，佢亦涉及點樣去解構文化背後的權力同價值觀

push push 連登嘅soci人文研人 出現吧！

Cultural 其實係乜鳩都有，我寫音樂同城市規劃，一樣得

urban studies 我呢排讀緊 要研究藍屋 研究音樂係點做？

啱啱開始讀文研對文研了解唔係太深入
第一堂professor就話文化研究唔係研究文化

外行人睇法
其實都係歸納姐
不過一尾鑽牛角尖當然無益
好少見文化研究者會話A岩所以B錯 （哲學先係）

研究之間有共存性
能夠從整合碎片成一幅人類更能消化理解既"big picture"
個人覺得都係好有意義

睇下邊個角度，總之唔係Benjamin個隻，而係同社會發展相關，其實係Soci